\documentclass[10pt,xcolor=table]{beamer}

\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

% Define color
\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\definecolor{cmakebg}{rgb}{0.95,1.0,0.97} 

%frame
\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

% an empty environment to be redefined in TeX
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}

%
% Chargement de quelques packages
% -------------------------------------------------

%\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pifont}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Pour faire des sous figures
\usepackage{subfigure}
\usepackage{rotating}

%packages de math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}

%pour faire pleins de colonnes
\usepackage{multicol}

%% En tetes et pieds de page
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{textpos}

% Liens
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=red}

% Utilisation du theme MaiMoSiNE
\mode<presentation>
 {
   \usetheme{MaiMoSiNE}
 }
 \setbeamercovered{dynamic}
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LyX specific LaTeX commands.
%\providecommand{\LyX}{\texorpdfstring%
%{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\@}
%{LyX}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
%% this default might be overridden by plain title style
%\newcommand\makebeamertitle{\frame{\maketitle}}%
%% (ERT) argument for the TOC
%\AtBeginDocument{%
%                 \let\origtableofcontents=\tableofcontents
%                 \def\tableofcontents{\@ifnextchar[{\origtableofcontents}{\gobbletableofcontents}}
%                 \def\gobbletableofcontents#1{\origtableofcontents}
%}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
%
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{url}

% \ifx\hypersetup\undefined
% \AtBeginDocument{%
%                  \hypersetup{unicode=true,pdfusetitle,colorlinks=true,urlcolor=red,
%                              bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%                              breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false}
% }
% \else
%   \hypersetup{unicode=true,
%   %pdfusetitle,
%  %             bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%   %            breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false,colorlinks=true,
%   urlcolor=bleu}
% \fi
\makeatletter
%
% Titre
\title[Les objets R]{ Introduction au logiciel R \\ \vspace{0.2cm} Les objets R}

% Auteur(s)
\author[Laurence Viry]{\small{Laurence Viry}}

% Institut
\institute[]{MaiMoSiNE - Collège des écoles doctorales Grenoble}

% Date
\date{23 Janvier- 8 Février 2018}

% Repertoire des graphes
\graphicspath{{../figures/}}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
%
\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{ObjetR-concordance}

% ====== PAGE TITRE ======
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

% ====== Table des matières ======

\begin{frame}{Plan du cours}
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\maketitle
% ====== Chapitres ======

% =============
% Introducion
% =============

\section{Les objets dans R?}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Les objets dans R}
 \hlkwd{\bf R} utilise des fonctions et des opérateurs qui agissent sur des \hlkwd{objets}. \\
 \vspace{0.1cm}
 Les principaux \hlkwd{modes} ou \hlkwd{types} de ces objets sont:\\
 \vspace{0.1cm}
 \begin{center}
\begin{tabular}{|r|c|}
\hline
\hlkwd{Mode} & \hlkwd{Contenu de l'objet} \\
\hline
\hlkwa{numeric} & nombres réels \\
\hlkwa{complex} &  nombres complexes \\
\hlkwa{logical} & valeurs booléennes (vrai/faux) \\
\hlkwa{character} & chaînes de caractères \\
\hlkwa{function} & fonction \\
\hlkwa{list} & données quelconques \\
\hlkwa{expression} & expressions non évaluées \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
%
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item pour connaiître le mode d'un objet de R, on utilise la fonction \hlkwd{mode()}
\vspace{0.2cm}
\item La fonction \hlkwd{typeof()} permet d’obtenir une description plus précise de la \hlkwa{re-présentation interne d’un objet}.
\item \hlkwd{Un objet} a \hlkwd{deux attributs intrinsèques}, son \hlkwa{mode} et sa \hlkwa{longueur}. Il peut avoir des attributs spécifiques qui diffèrent selon le type de l'objet (dim, dimnames,class,...).

\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile,plain]
\begin{columns}
	\begin{column}[c] {7.cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> f <- "R"
> mode(f)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "character"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> typeof(f)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "character"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> ff <- c(3,"E")
> mode(ff)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "character"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> mode(3L) 
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "numeric"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> mode(3)  
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "numeric"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> typeof(3L) # 3L entier 3 
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "integer"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> typeof(3) # réel double précision
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "double"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> #3 == 3L;identical(3,3L) # égaux mais pas identique
\end{Sinput}
\end{Schunk}
	\end{column}  
	\begin{column}[c] {5.cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> v <- c(1,5,98)
> mode(v)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "numeric"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> length(v);
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 3
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> attributes(v)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
NULL
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> mat <- matrix(2:8,ncol=4)
> mode(mat)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "numeric"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> length(mat)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 8
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> attributes(mat)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
$dim
[1] 2 4
\end{Soutput}
\end{Schunk}
	\end{column} 
\end{columns}
%
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Tester, convertir le mode d'un objet}
\begin{itemize}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Tester le mode d'un objet} avec les fonctions: 
   \vspace{0.2cm}
  \begin{itemize}
  \item[>] \hlkwa{is.null}(x)
  \item[>] \hlkwa{is.logical}(x) 
  \item[>] \hlkwa{is.numeric}(x) 
  \item[>]  \hlkwa{is.complex}(x)
  \item[>] \hlkwa{is.character}(x)
  \end{itemize} 
  \vspace{0.2cm}
  Le résultat est un \hlkwa{booléen} (TRUE,FALSE)
    \vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] on peut \hlkwd{convertir} un objet d'un mode à un autre de façon explicite grâce aux fonctions:
  \vspace{0.1cm}
  \begin{itemize}
  \item[>] \hlkwa{as.logical}(x) 
  \item[>] \hlkwa{as.numeric}(x) 
  \item[>]  \hlkwa{as.complex}(x)
  \item[>] \hlkwa{as.character}(x)
  \end{itemize}   
    \vspace{0.2cm}
  \textcolor{red}{Attention!!! R retourne un résultat de conversion, même si elle n'a pas de sens}
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{NaN, INf et -INF}
\begin{itemize}
 \item[$\succ$] \hlkwa{La division par zéro d'un nombre non nul} donne \hlkwa{Inf} ou \hlkwa{-Inf}suivant le signe du dénominateur
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> 67/0
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] Inf
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> -10/0
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] -Inf
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> 0/0 # division par 0, indéfinie
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] NaN
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\textcolor{red}{NaN} comme \textcolor{red}{N}ot \textcolor{red}{a} \textcolor{red}{N}umber
\item[$\succ$]  \hlkwa{R sait gérer les indéterminations}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> Inf-3
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] Inf
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> 1/Inf
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 0
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> Inf/0
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] Inf
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> Inf-Inf
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] NaN
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> Inf/Inf
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] NaN
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize} 
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{NaN, INf et -INF (suite)}
\begin{itemize}
%  
\item[$\succ$]  \hlkwa{Les indéterminations se propagent}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> 5*log(-9)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] NaN
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item[$\succ$] \hlkwa{R sait gérer les données manquantes}
\textcolor{red}{NA} pour \textcolor{red}{N}ot \textcolor{red}{A}vailable
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> 4*NA
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] NA
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item[$\succ$] \hlkwa{Fonctions tests associées}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> is.finite(23.54)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] TRUE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> is.finite(5/0)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] FALSE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> is.nan(Inf-Inf)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] TRUE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> is.na(NA)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] TRUE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> x <- c(3,NA,6,9,7,NA)
> is.na(x)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] FALSE  TRUE FALSE FALSE FALSE  TRUE
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
%
\section{Les vecteurs}
%
\begin{frame}
\frametitle{Fonctions et opérateurs - package "base"}
Group generic methods can be defined for four pre-specified groups of functions, Math, Ops, Summary and Complex.
% %(There are no objects of these names in base R, but there are in the methods package.)
%
\vspace{0.2cm}
\hlkwa{help(Math)}
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] Group "Math":
abs, sign, sqrt,floor, ceiling, trunc,round, signif\\
% 
exp, log, expm1, log1p,
cos, sin, tan,
cospi, sinpi, tanpi,
acos, asin, atan\\
% 
cosh, sinh, tanh,
acosh, asinh, atanh\\
$\ldots$
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Group "Ops"
%"+", "-", "*", "/", "^", "%%", "%/%"
%"&", "|", "!"
%"==", "!=", "<", "<=", ">=", ">"
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Group "Summary":
 all, any,
 sum, prod,
 min, max,range
 \vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Group "Complex":
Arg, Conj, Im, Mod, Re

\end{itemize}
%
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{mode(), typeof() et class()}
% 
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwd{mode(object)} et \hlkwd{typeof(objet)} nous renseignent sur la façon dont l'\hlkwa{objet est stocké en mémoire}.
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] \hlkwd{class(object)} nous donne la \hlkwa{classe d'un objet}. Le principal intérêt de la classe est de savoir ce que font les fonctions génériques (comme print() ou plot()) sur cet objet.
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ai <- 4L
> mode(ai);class(ai)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "numeric"
\end{Soutput}
\begin{Soutput}
[1] "integer"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> ar <- 4
> mode(ar);class(ar)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "numeric"
\end{Soutput}
\begin{Soutput}
[1] "numeric"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> class(pi)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "numeric"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%  


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Méthode génériques}
% 
\begin{itemize}
\item[$\succ$] La classe d'un objet \hlkwa{détermine le comportement d'une méthode générique sur cet objet}.

\item[$\succ$] L'utilisateur qui crée ses propres objets pourra ou devra \hlkwa{réécrire les méthodes génériques adaptée à cet objet}.

\item[$\succ$] Pour connaître la spécialisation d'une méthode générique on utilisera la fonction \hlkwd{method()}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- 1:12
> class(x)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "integer"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> y <- matrix(1:12, nrow = 2, ncol = 6)
> class(y)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "matrix"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> print(x)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1]  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10 11 12
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> print(y)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3] [,4] [,5] [,6]
[1,]    1    3    5    7    9   11
[2,]    2    4    6    8   10   12
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Principaux objets prédéfinis dans R}
 On distinguera \hlkwd{les objets atomiques}, d'un type unique et \hlkwd{les objets hétérogènes} composés de plusieurs composantes de \hlkwa{mode} et de \hlkwa{longueurs différents}. 
 \vspace{0.1cm}
 \begin{itemize}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Vecteurs}: \hlkwa{Objet atomiques} composé d'ensemble de valeurs appelées composantes, coordonnées ou éléments (tableau 1D).
  \vspace{0.1cm}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Matrices}: \hlkwa{Objet atomique}, chaque valeur de la matrice peut être repérée par son \hlkwa{numéro de ligne} et son \hlkwa{numéro de collone} (tableau 2D). \\
 \vspace{0.1cm}
On peut construire des tableaux de dimension supérieure à 2, avec la fonction \hlkwd{array}. La manipulation de ces tableaux est identique à celle des matrices.
\vspace{0.1cm}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Facteurs}: \hlkwa{vecteurs} permettant de traiter les données qualitatives.
  \vspace{0.1cm}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Listes}: \hlkwa{Objet hétérogène}. C'est un ensemble ordonné d'objets ou composantes qui n'ont pas tous le même mode et la même longueur.
  \vspace{0.1cm}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Data-frame}: \hlkwa{Listes particulières} dont les composantes sont \hlkwa{de même longueur}, mais elles peuvent être de \hlkwa{mode différent}. Les \hlkwa{tableaux de données} utilisés en statistiques sont souvent considérés comme des data-frames.
  \vspace{0.1cm}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Fonctions}: une \hlkwa{fonction} est \hlkwa{un objet R} (prédéfinie, utlisateur). 
 %Des fonctions sont prédéfinies dans R, l'utilisateur peut aussi créer ses propres fonctions.
\end{itemize}
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Vecteurs dans R - Constructeurs}
 Les \hlkwa{vecteurs} sont des \hlkwa{objets atomiques} avec \hlkwa{deux attributs intrinséques}, \hlkwd{mode}(mode()) et \hlkwd{length}(length()).
 \begin{itemize}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Les vecteurs numériques}: \hlkwa{plusieurs constructeurs sont fournis par R}: 
 %\hlkwa{c()},\hlkwa{:},\hlkwa{sep()},\hlkwa{rep()}.
\begin{itemize}
  \item Construction par la fonction collecteur \hlkwa{c}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- c(1,0,76)
> x <- c(2,6,-1,c(3,4))
> y <- c(3,0,x)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
  \item  Construction par l'opérateur séquence \hlkwa{:}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> 1:6
\end{Sinput}
\end{Schunk}
  \item  Construction par la fonction \hlkwa{seq}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> seq(1,6,by=0.5)
> seq(1,6,length=5)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
  \item  Construction par la fonction \hlkwa{rep}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> rep(1,4)
> rep(c(1,2),each=3); rep(c(1,2),3)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
  \item  Construction par la fonction \hlkwa{scan}: R demande l'entrée des données au fur et à mesure. Si n est absent, la fin des entrées est provoquée par une valeur vide.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mesures <- scan(n=4)  
\end{Sinput}
\end{Schunk}
  \end{itemize} 
 \item[$\succ$] \hlkwd{Les vecteurs de caractères}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Les vecteurs logiques}
\end{itemize}
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Vecteurs dans R (suite constructeurs)}
 \begin{itemize}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Les vecteurs numériques}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Les vecteurs de caractères}: il est possible de créer des vecteurs caractères en utilisant les fonctions \hlkwa{c} et \hlkwa{rep}.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- c("A","L","I","C","E")
> y <- rep("A",4)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
 \item[$\succ$] \hlkwd{Les vecteurs logiques}: les vecteurs booléens peuvent être générés par \hlkwa{des opérateurs logiques} (voir help(Math), Group "Ops")
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> a <- 1>0
> x <- c(-1,2,3,-7,5,0)
> test <- x > 0
> test
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] FALSE  TRUE  TRUE FALSE  TRUE FALSE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> y <-(1+x^2)*(x>0)
> all(x>0) # TRUE si tous >0
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] FALSE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> any(x>0) # TRUE siun des éléments > 0
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] TRUE
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Manipulation vecteurs}

\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwd{Sélection d'une partie d'un vecteur}: elle s'opère avec l'opérateur de sélection \hlkwd{[]} et \hlkwa{un vecteur de sélection} qui peut être un vecteurs d'entiers positifs, négatifs ou de logiques:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> v <- 1:100
> v[6]     # 6 ième élément 
> v[6:15]  # les éléments de 6 à 15
> v[3,3,c(1,5)] # 3 ième, 3ième et premier et cinquième élément
> v[4:1]   # 4 ième, 3ième,...
> v[-(1:5)] # v sans ses 5 premiers éléments
> v[(v<5)]
> v[(v<5) & (v>=12)] # & signifie "et"
> T <- c(23,28,21,32) ; xx <- c(45,67,32,1)
> xx[T>24]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item[$\succ$] \hlkwd{Quelques sélections}
%Substituer à un sous-ensemble sélectionner des valeurs nouvelles
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x[is.na(x)] <- 0 # les éléments NA de x, reçoivent la valeur 0
> y[y<0] <- -y[y<0]  #remplacement des éléments negatifs par leur opposé.
> x <- c(10:15,45:50,1:4)
> which.min(x ); which(x==min(x)); (1:length(x))[x == min(x)]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Manipulation vecteurs de caractères}
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] Pour \hlkwa{la concaténation} on utilise la fonction \hlkwd{paste}:
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> paste("A",1:5,sep="_")  
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "A_1" "A_2" "A_3" "A_4" "A_5"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> paste(c("X","Y"),1:4,"txt",sep=".")
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "X.1.txt" "Y.2.txt" "X.3.txt" "Y.4.txt"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> paste(c("X","Y"),1:4,sep=".",collapse = "+")
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "X.1+Y.2+X.3+Y.4"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Pour \hlkwa{l'extraction}, on utilise la fonction \hlkwd{substr}
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> substr("formater",4,8)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "mater"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Les matrices}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Matrices dans R}
 Les \hlkwd{matrices} sont des \hlkwa{objets atomiques} (dimension 2)
% , chaque valeur de la matrice pouvant être repérée par \hlkwa{son numéro de ligne} et \hlkwa{son numéro de colonne}.\\
% L'objet matrice possède \hlkwa{deux attributs intrinsèques} (mode, length), \hlkwa{un attribut} "\hlkwd{dim}" qui fournit le nombre de lignes et de colonnes et \hlkwa{un attribut optionnel} "\hlkwd{dimnames}", liste qui contient le nom des lignes et des colonnes.
\vspace{0.1cm}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{attributs}: \hlkwd{mode}, \hlkwd{length}, \hlkwa{un attribut} "\hlkwd{dim}" qui fournit le nombre de lignes et de colonnes et \hlkwa{un attribut optionnel} "\hlkwd{dimnames}", liste qui contient le nom des lignes et des colonnes.
\vspace{0.1cm}
\item[$\succ$] \hlkwa{Constructeurs}: utilisation de la fonction \hlkwd{matrix}\\
\hlkwa{Par défaut, R range les valeurs par colonne}.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> m1 <- matrix(c(3,4,5,10,23,6,0,-1),ncol=4)
> dim(m1)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 2 4
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> m2 <- matrix(1:8,nrow=4)
> dim(m2)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 4 2
\end{Soutput}
\end{Schunk}
Pour les \hlkwa{ranger par lignes} en mémoire, on utilise l'argument \hlkwa{byrow}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> m <- matrix(1:8,nrow=2,byrow=TRUE) # stockage par ligne
> dim(m)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 2 4
\end{Soutput}
\end{Schunk}

\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Matrices dans R}
 \begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{Constructeurs}: utilisation de la fonction \hlkwd{matrix}\\
\vspace{0.2cm}
\hlkwc{Si la longueur du vecteur est différente du nombre d'éléments de la matrice}, R remplit la matrice (indique un warning):
\vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> m <- matrix(1:4,nrow=3,ncol=3) # répète le vecteur
> m <- matrix(1:10,nrow=2,ncol=4) # prend les premiers éléments
> un <- matrix(0,nrow=2,ncol=2)  # initialise à 0 toute la matrice
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
\hlkwc{Un vecteur n'est pas de class "matrix"}, il peut être transformé en matrice uni-colonne.
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> v <- seq(1,10,by=2)
> class(v)
> mv <- as.matrix(v)
> class(mv)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item[$\succ$] \hlkwa{Constructeurs}: utilisation des fonctions \hlkwd{rbind} et \hlkwd{cbind}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> rbind(c(1, 2, 3), c(4, 5, 6)) # chaque vecteur une ligne
> cbind(c(1, 2, 3), c(4, 5, 6)) # chaque vecteur une colonne
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
 
\end{frame} 
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Sélection d'élément ou d'une partie de matrice}
 \hlkwa{Sélection par des entiers positifs}
 \vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> m <- matrix(1:8, ncol=4)
> a <-m[2,] # 2ième ligne sous forme de vecteur
> class(a)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "integer"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> a <-m[2,,drop=F] # 2ième ligne sous forme matrice
> m[,c(2,2,1)] # 2ième, 2ième, 1ère collonnes
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    3    3    1
[2,]    4    4    2
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\vspace{0.1cm}
\hlkwa{Sélection par des entiers négatifs}
\vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> m[-1,] # m sans sa première ligne
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 2 4 6 8
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> m[1:2,-1] # 2 premières lignes sans la 1ère colonne
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    3    5    7
[2,]    4    6    8
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame} 
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Sélection d'élément ou d'une partie de matrice (suite)}
\hlkwa{Sélection par des logiques}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> m
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3] [,4]
[1,]    1    3    5    7
[2,]    2    4    6    8
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> m[,m[1,]>2] # colonne dont le premier élément > 2
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    3    5    7
[2,]    4    6    8
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> m[m[,3]> 5,] # ligne dont la troisème colonne > 5
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 2 4 6 8
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> m[m>2] # vecteur contenant les valeurs de m >2
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 3 4 5 6 7 8
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> m[m>2] <- NA # remplace les valeurs de m >2 par NA
> m
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3] [,4]
[1,]    1   NA   NA   NA
[2,]    2   NA   NA   NA
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame} 
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Calcul sur les matrices - opérations termes à termes}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> A <- matrix(1:4,ncol=2)
> B <- matrix(3:6,ncol=2,byrow=T) # optimise les accès mémoire
> A+B # somme élément par élément
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2]
[1,]    4    7
[2,]    7   10
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> A*B # produit élément par élément
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2]
[1,]    3   12
[2,]   10   24
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> sin(A) # sinus élément par élément
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
          [,1]       [,2]
[1,] 0.8414710  0.1411200
[2,] 0.9092974 -0.7568025
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> exp(A) # exponentielle élément par élément
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
         [,1]     [,2]
[1,] 2.718282 20.08554
[2,] 7.389056 54.59815
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> m^4 # puissance 4ième élément par élément
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3] [,4]
[1,]    1   NA   NA   NA
[2,]   16   NA   NA   NA
\end{Soutput}
\end{Schunk}
% %  \begin{itemize}
% % \item[$\succ$]
% %  \end{itemize}
%
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Calcul sur les matrices - opérations algébriques}
Quelques fonctions:
\vspace{0.2cm}
 \begin{center}
\begin{tabular}{|r|c|}
\hline
\hlkwd{Fonction} & \hlkwd{Description} \\
\hline
\hlkwa{X\%*\%Y} & produit de matrices \\
\hlkwa{t(X)} &  transposition d'une matrice\\
\hlkwa{diag(6)} & matrice diagonale de vecteur v \\
\hlkwa{crossprod(X,Y)} & produit t(X)\%*\%Y \\
\hlkwa{det(X)} & déterminant de la matrice X \\
\hlkwa{svd(X)} & décomposition en valeurs singulières\\
\hlkwa{eigen(X)} & diagonalisation d'une matrice \\
\hlkwa{solve(A,b)} & résolution d'un système linéaire \\
\hlkwa{chol(Y)} & décomposition de cholesky \\
\hlkwa{qr(Y)} & Décomposition QR \\
\hline


\hline
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{0.2cm}
Utiliser \hlkwa{help.search("linear")} 
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemples d'utilisation eigen et solve}

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> A <- matrix(1:4,ncol=2)
> B <- matrix(c(5,7,6,8),ncol=2) 
> D <- A%*%t(B) # produit des matrices
> eig <- eigen(D) # diagonalisation de D
> eig
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
eigen() decomposition
$values
[1] 68.9419802  0.0580198

$vectors
           [,1]       [,2]
[1,] -0.5593385 -0.8038173
[2,] -0.8289393  0.5948762
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> attributes(eig)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
$names
[1] "values"  "vectors"

$class
[1] "eigen"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> V <-c(1,2)
> solve(D,V)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] -4  3
\end{Soutput}
\end{Schunk}

\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Opérations sur les lignes et colonnes}

 \begin{itemize}
\item[$\succ$] Les fonctions \hlkwd{ncol},\hlkwd{nrow} et \hlkwd{dim}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> A <- matrix(1:6,ncol=3)
> ncol(A)
> nrow(A)
> dim(A)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item[$\succ$] la fonction \hlkwd{apply} permet d'appliquer une fonction f aux lignes (MARGIN=1) ou aux colonnes (MARGIN=2) de la matrice
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> A <- matrix(1:6,ncol=3)
> apply(A,MARGIN=2,sum) # somme par colonne
> apply(A,MARGIN=1,mean) # moyenne par ligne
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item[$\succ$] \hlkwa{Concatéation} par colonne avec \hlkwd{cbind}, par ligne avec \hlkwd{rbind}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> cbind(c(1,2),c(-3,7))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
On peut construire des tableaux de dimensions supérieures grâce à la fonction \hlkwd{array}. La manipulation de ces tableaux est similaire à celle des matrices.
\end{frame}
%
\section{Les facteurs}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Les facteurs}
Les \hlkwd{facteurs} sont des \hlkwa{vecteurs} (objet atomique) permettant le traitement des \hlkwa{données qualitatives}.
 \begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{attributs}: les deux attributes intrinséques \hlkwd{mode} et \hlkwd{length} et l'attribut \hlkwd{levels} qui contient les modalités du facteur.\\
\vspace{0.1cm}
Les modalités du facteur sont obtenues grâce à la fonction \hlkwd{levels}()
\vspace{0.1cm}
\item[$\succ$] \hlkwa{Constructeur}: \hlkwa{trois fonctions} permettent de créer des \hlkwd{facteurs}:
 \begin{itemize}
\item La fonction \hlkwd{factor}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> sexe <- factor(c("M","F","M","M","M","F"))
> sexe
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] M F M M M F
Levels: F M
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> levels(sexe)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "F" "M"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> mode(sexe)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "numeric"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> typeof(sexe)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "integer"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> class(sexe)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "factor"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Les facteurs}

\begin{itemize}

\item[$\succ$] \hlkwa{Constructeur}: \hlkwa{trois fonctions} permettent de créer des \hlkwd{facteurs}:
 \begin{itemize}
%\item La fonction \hlkwd{factor}
\item la fonction \hlkwd{ordered}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> niveau <- ordered(c("deb","deb","cha","moyen","cha"),
+                   levels=c("deb","moyen","cha"))
> niveau
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] deb   deb   cha   moyen cha  
Levels: deb < moyen < cha
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> class(niveau)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "ordered" "factor" 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item La fonction \hlkwd{as.factor}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> salto <- c(1:5,7:3)
> summary(salto)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
   Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
      1       3       4       4       5       7 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> salto.f <- as.factor(salto)
> class(salto.f)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "factor"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> summary(salto.f)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
1 2 3 4 5 6 7 
1 1 2 2 2 1 1 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\item[$\succ$]
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> 
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Les facteurs - }
Pour retrouver \hlkwa{les modalités}, \hlkwa{le nombre de modalités}, \hlkwa{l'effectif par modalité}, on utilisera respectivement les fonctions \hlkwd{levels()}, \hlkwd{nlevels()} et  \hlkwd{table()}:
% 
\vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> salto <- c(1:5,7:3)
> salto.f <- as.factor(salto)
> levels(salto.f)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "1" "2" "3" "4" "5" "6" "7"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> nlevels(salto.f)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 7
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> table(salto.f)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
salto.f
1 2 3 4 5 6 7 
1 1 2 2 2 1 1 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
La fonction \hlkwa{table} permet égalemet de construire des tablraux croisés.\\
\vspace{0.2cm}
Pour convertir les facteurs en numérique:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- factor(c(10,11,13))
> t <- as.numeric(x )
> tc <- as.numeric(as.character(x) )
\end{Sinput}
\end{Schunk}
% 
\end{frame}
%
\section{Les listes}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Les listes}
Les \hlkwd{listes} sont des objets \hlkwa{hétérogènes}. C'est un ensemble ordonné d'objets ou \hlkwa{composantes} qui n'ont pas toujours le même mode ou la même longueur. 
\vspace{0.1cm}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{attributs}: les deux attributes intrinséques \hlkwd{mode} et \hlkwd{length} et l'attribut supplémentaires \hlkwd{names} qui contient les modalités du facteur.\\
\vspace{0.1cm}
Les noms des composantes sont obtenues grâce à la fonction \hlkwd{names}()
\vspace{0.1cm}
\item[$\succ$] Les \hlkwa{listes} sont utilisées par les fonctions qui retournent plusieurs objets.
\vspace{0.1cm}
\item[$\succ$] \hlkwa{Constructeur}: la fonction \hlkwa{list} permet de créer une \hlkwd{liste}:
 %
 \vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> vecteur <- c(2,10,by=2)
> matrice <- matrix(1:8,ncol=2)
> facteur <- factor(c("M","F","M","M","M","F"))
> maListe <- list(vecteur,matrice,facteur)
> mode(maListe)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "list"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> length(maListe)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 3
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> names(maListe)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
NULL
\end{Soutput}
\end{Schunk}

\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile,plain]
%\frametitle{Les listes: création, extraction}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> attributes(maListe)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
NULL
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> names(maListe) <- c("vec","mat","genre")
> attributes(maListe)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
$names
[1] "vec"   "mat"   "genre"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> maListe
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
$vec
      by 
 2 10  2 

$mat
     [,1] [,2]
[1,]    1    5
[2,]    2    6
[3,]    3    7
[4,]    4    8

$genre
[1] M F M M M F
Levels: F M
\end{Soutput}
\end{Schunk}

\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Les listes: extraction}
Pour extraire une composante de la liste, on utilise l'opérateur \hlkwd{[[]]} en indiquant \hlkwa{la position de la composante} qu'on veut extraire.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> maListe[[1]]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
      by 
 2 10  2 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
On peut aussi utiliser \hlkwa{le nom de la composante}.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> maListe$genre
> maListe[["genre"]]
\end{Sinput}
\end{Schunk}
On peut extraire plusieurs élément d'une même liste en utilisant l'opérateur \hlkwd{[]}.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> maListe[c(1,3)]
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
$vec
      by 
 2 10  2 

$genre
[1] M F M M M F
Levels: F M
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Quelques fonctions sur les listes}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] la fonction \hlkwa{lapply}: applique une fonction(moyenne, variance,...) à chacune des composantes.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- list(a = 1:10, beta = exp(-3:3), 
+           logic = c(TRUE,FALSE,FALSE,TRUE))
> # compute the list mean for each list element
> lapply(x, mean)# median and quartiles for each list element
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
$a
[1] 5.5

$beta
[1] 4.535125

$logic
[1] 0.5
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item[$\succ$] Pour \hlkwa{concaténer} deux listes, on utilise la fonction \hlkwd{c()}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> l1 <- list(a = 1:10, beta = exp(-3:3))
> l2 <- list(ch=c("M","A","A"), re=seq(0,1,20))
> ll <- c(l1,l2)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{la liste dimnames}
La liste \hlkwd{dimnames} est un attribut optionnel d'une matrice, elle a deux composantes, le nom des lignes et le nom des colonnes.
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> A <- matrix(1:12,nrow=4)
> nomligne <- c("ligne1","ligne2","ligne3","ligne4")
> nomcolonne <- c("col1","col2","col3")
> dimnames(A) <- list(nomligne,nomcolonne)
> A
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
       col1 col2 col3
ligne1    1    5    9
ligne2    2    6   10
ligne3    3    7   11
ligne4    4    8   12
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
Observez les attributs de la matrice A.
\end{frame}
%

\section{Les data-frames}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Les data-frames}
Les \hlkwd{data-frame} sont des listes particulières dont les composantes sont de \hlkwa{même longueur} mais dont \hlkwa{les modes peuvent être différents}.
\vspace{0.2cm}
Les \hlkwa{tableaux de données} usuels utilisés en statistique sont considérés comme des \hlkwa{data-frame}.
\begin{itemize}
\item[$\succ$] Les principales manières de construire un \hlkwa{data-frame} est d'utiliser une des fonctions:
\begin{itemize}
\item \hlkwd{data.frame} qui permet de concaténer des vecteurs de même taille.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> vec1 <- 1:5
> vec2 <- c("a","f","s","o","p")
> df <- data.frame(nomVar1=vec1,nomVar2=vec2)
> df
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
  nomVar1 nomVar2
1       1       a
2       2       f
3       3       s
4       4       o
5       5       p
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item En utilisant la fonction \hlkwd{read.table} lit un tableau de donnée et crée un \hlkwa{data-frame}
\item En utilisant la fonction \hlkwd{as.data.frame} pour effectuer une conversion explicite.
\end{itemize}
%
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Les data-frames}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] Pour extraire les composantes des data-frame, on peut utiliser les méthodes pour les listes ou pour les matrices.
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Pour transformer une \hlkwa{matrice} en \hlkwa{data-frame}, on utilise la fonction  \hlkwd{as.data.frame}.
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$]
Pour transformer un \hlkwa{data-frame} en une \hlkwa{matrice} en , on utilise la fonction \hlkwd{data.matrix}.
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Fonctions utiles dans un data-frame}
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
 \item \hlkwa{head}() - pour voir les 6 premières lignes
 \vspace{0.2cm}
 \item \hlkwa{tail}() - pour voir les 6 dernières lignes
  \vspace{0.2cm}
 \item \hlkwa{dim}() - ses dimensions
  \vspace{0.2cm}
 \item \hlkwa{nrow}() - le nombre de lignes
  \vspace{0.2cm}
  \item  \hlkwa{ncol}() - le nombre de colonnes
   \vspace{0.2cm}
  \item \hlkwa{str}() - structure de chaque colonne
   \vspace{0.2cm}
  \item \hlkwa{names}() - liste l’attribut names d’un data frame (ou n’importe quel autre objet), ce qui donne les noms des colonnes.
\end{itemize}
\end{frame}
%


% \begin{frame}
% \hlnum{ hlnum} \\
% \hlstr{hlstr} \\
% \hlcom{hlcom}\\
% \hlopt{hlopt}\\
% \hlstd{hlstd}\\
% \hlkwa{hlkwa}\\
% \hlkwb{hlkwb}\\
% \hlkwc{hlkwc}\\
% \hlkwd{hlkwd}\\
% \textcolor{darkred}{darkred}\\
% \textcolor{vert}{vert}\\
% \textcolor{bleu}{bleu}\\
% \textcolor{orange}{orange}\\
% \end{frame}


\end{document}
